@inproceedings{Guillot-Prouteau-Dugue:CORIA-TALN:2023,
    author = "Guillot, Simon and Prouteau, Thibault and Dugue, Nicolas",
    title = "De l'interpr\'etabilit\'e des dimensions \`a l'interpr\'etabilit\'e du vecteur : parcimonie et stabilit\'e",
    booktitle = "Actes de CORIA-TALN 2023. Actes de la 30e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles (TALN),  volume 4 : articles d\'ej\`a soumis ou accept\'es en conf\'erence internationale",
    month = "6",
    year = "2023",
    address = "Paris, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "83-91",
    note = "",
    abstract = "Les mod\`eles d'apprentissage de plongements parcimonieux (SPINE, SINr) ont pour objectif de produire un espace dont les dimensions peuvent \^etre interpr\'et\'ees. Ces mod\`eles visent des cas d'application critiques du traitement de la langue naturelle (usages m\'edicaux ou judiciaires) et une utilisation des repr\'esentations dans le cadre des humanit\'es num\'eriques. Nous proposons de consid\'erer non plus seulement l'interpr\'etabilit\'e des dimensions de l'espace de description, mais celle des vecteurs de mots en eux-m\^emes. Pour cela, nous introduisons un cadre d'\'evaluation incluant le crit\`ere de stabilit\'e, et red\'efinissant celui de la parcimonie en accord avec les th\'eories psycholinguistiques.\textasciitilde Tout d'abord, les \'evaluations en stabilit\'e indiquent une faible variabilit\'e sur les mod\`eles consid\'er\'es. Ensuite, pour red\'efinir le crit\`ere de parcimonie, nous proposons une m\'ethode d'\'eparsification des vecteurs de plongements en gardant les composantes les plus fortement activ\'ees de chaque vecteur. Il appara{\^\i}t que pour les deux mod\`eles SPINE et SINr, de bonnes performances en similarit\'e sont permises par des vecteurs avec un tr\`es faible nombre de dimensions activ\'ees. Ces r\'esultats permettent d'envisager l'interpr\'etabilit\'e de repr\'esentations \'eparses sans remettre en cause les performances.",
    keywords = "S\'emantique distributionnelle, traits s\'emantiques, interpr\'etabilit\'e, plongements.",
    url = "461141.pdf"
}
